2020/5/14 周四广东“十四五”经济社会发展趋势与战略重点
单选题（共7题，每题5分）

1、广东经济总量约占全国1/10左右，上交税收约占全国1/7，地方税收约占全国地方税收总和的1M8，进出口约占全国的（）左右。
 正确答案B、1M4

 2、新时代做好“三农”工作的总抓手是（）。
 正确答案A、实施乡村振兴战略

3、下列对全面小康社会的建设进程认识错误的是（）
 正确答案B、必须保持各地平衡发展，不允许出现贫富不均

4、进一步深化前海深港现代服务业合作区改革开放，以（）为核心，不断提升对港澳开放水平。加快深港科技创新合作区建设，探索协同开发模式，创新科技管理机制，促进人员、资金、技术和信息等要素高效便捷流动。
 正确答案B、制度创新

5、2019年广东经济规模突破多少万亿？
 正确答案B、10

 6、以下关于深圳建设中国特色社会主义先行示范区战略定位中民生幸福标杆的表述错误的是（）
 正确答案B、住有所居

7、广东推进乡村组织振兴的着力点是（）。
 正确答案A、实施“头雁”工程

8、特区精神指的是（）
 正确答案：D、敢闯敢试、敢为人先、埋头苦干

9、中国共产党第十九次全国代表大会，是在全面建成小康社会决胜阶段、中国特色社会主义进入_____的关键时期召开的一次十分重要的大会。
 正确答案：D.新时代

10、广东目前有高新技术企业多少万家左右？
 正确答案：C、4.5

 11、今年是我国全面建成小康社会、实现第一个百年奋斗目标的关键之年。下列对2020年全面建成小康社会目标的理解，不正确的是（）
 正确答案：A、科技实力跃升，跻身创新型国家前列

12、乡村振兴，（）是重点，（）是关键，（）是保障，（）是基础，（）是根本，（）是前提。
 正确答案：B、产业兴旺生态宜居乡风文明治理有效生活富裕摆脱贫困

13、新形势下深化农村改革,主线仍然是处理好（）的关系。
 正确答案C、农民和土地

14、实施乡村振兴的制度保障是建立健全（）。
 正确答案D、城乡融合发展体制机制和政策体系

15、40年来，广东改革开放事业开创者发扬敢闯敢试、敢为人先的改革精神破冰开局，广东经济社会发展取得了举世瞩目的辉煌成就。全省地区生产总值从1978年的186亿元增加到2019年的10万亿元、年均增长12.5%，连续多少年位居全国第一？
 正确答案：C、30
 
 16、实施乡村振兴战略的总目标是（）。
 正确答案：B、农业农村现代化

18、实施科学合理、积极有效的人口政策，逐步实现常住人口基本公共服务均等化。健全多层次养老保险制度体系，构建高水平养老和家政服务体系。推动统一的社会保险公共服务平台率先落地，形成以（）为载体的“一卡通”服务管理模式。
 正确答案：A、社会保险卡

20、关于支持深圳建设中国特色社会主义先行示范区的意见》中指出，到（），深圳经济实力、发展质量跻身全球城市前列，研发投入强度、产业创新能力世界一流，文化软实力大幅提升，公共服务水平和生态环境质量达到国际先进水平，建成现代化国际化创新型城市。
 正确答案A、2025年

21、农业农村现代化是实施乡村振兴战略的总目标，坚持（）是总方针。
 正确答案：A、农业农村优先发展

22、以习近平新时代中国特色社会主义思想为指导，全面贯彻党的十九大和十九届二中、三中全会精神，紧紧围绕统筹推进“五位一体”总体布局和协调推进“四个全面”战略布局，坚持和加强党的全面领导，坚持新发展理念，坚持以供给侧结构性改革为主线，坚持全面深化改革，坚持全面扩大开放，坚持以人民为中心，践行高质量发展要求，深入实施创新驱动发展战略，抓住粤港澳大湾区建设重要机遇，增强核心引擎功能，朝着建设中国特色社会主义先行示范区的方向前行，努力创建（）。
 正确答案：B、社会主义现代化强国的城市范例

23、提出全面建设小康社会，是党的（）
 正确答案：C、十六大

24、《关于支持深圳建设中国特色社会主义先行示范区的意见》中指出，推进在深圳工作和生活的港澳居民民生方面享有（）。
 正确答案：A、市民待遇

25、牢固树立和践行（）的理念，打造安全高效的生产空间、舒适宜居的生活空间、碧水蓝天的生态空间，在美丽湾区建设中走在前列，为落实联合国2030年可持续发展议程提供中国经验。
 正确答案：D、绿水青山就是金山银山

26、2018年粤港澳大湾区PM2.5浓度系数平均是世界其他三个大湾区多少倍？
 正确答案：B、3
 
 27、中国共产党第十九次全国代表大会，是在全面____小康社会_____阶段、中国特色社会主义进入新时代的关键时期召开的一次十分重要的大会
 正确答案：C、建成决胜

4、广东强力实施乡村振兴战略，计划（）实现根本改变。
 正确答案：C、10年

 多选题（共6题，每题5分）
1、《关于支持深圳建设中国特色社会主义先行示范区的意见》中对深圳的战略定位中以下表述正确的是（）
 正确答案：A、高质量发展高地
B、法治城市示范
C、城市文明典范
D、可持续发展先锋

2、改革开放以来广东省第三产业内部结构特征是（）
 正确答案：A、批发和零售业一直处于第三产业的龙头地位。
C、金融业、房地产业占比不断增加，成为广东省重要的产业。
D、交通运输仓储和邮政业占比在2004年下降幅度较大，排在第三产业内部四大产业的

3、“三品一标”都包括（）。
 正确答案：A、无公害农产品
B、绿色食品
C、有机食品
D、农产品地理标志

4、“十四五”时期中国经济、科技发展面临的新形势主要有以下几点（）
 正确答案：A、工业化进入后期，进入全新的人工智能制造时代。
B、全球化进入分化期，进入全球治理体系的大变革时期。
C、材料科技与生物科技进入引领世界的新周期。
D、生态化建设进入关键期，进入生态环境保护修复与破坏恶化的胶着期。

5、改革开放以来广东省产业发展的总体趋势是（）
 正确答案：A、从产业结构合理化到产业结构高级化。
B、由劳动密集型产业占优势比重逐级向资金密集型、技术密集型、知识密集型占优势比重演进。
C、由制造初级产品（三来一补）的产业占优势比重逐级向制造中间产品、最终产品和高技术产品的产业占优势比重演进。

6、实施乡村振兴战略的总要求，除产业兴旺外，还有（）。
 正确答案：A、生态宜居
B、治理有效
C、乡风文明

7、世界各国的战略产业选择都有以下几个特征，正确的说法是（）
 正确答案B、各国的战略产业既有制造业也有服务业。
C、各国的战略产业选择随着时代发展与技术进步不断调整。
D、我国的战略产业选择必须从我国的国情和科技、产业基础出发。

8、全面建成小康社会决胜期必须实施“七大战略”包括科教兴国战略、_______、创新驱动发展战略、________、区域协调发展战略、可持续发展战略、______。
 正确答案：A、人才强国战略
B、军民融合发展战略
D、乡村振兴战略

9、党的十八大报告首次正式提出全面“建成”小康社会。要实现全面建成小康社会的奋斗目标，就必须缩小地区、城乡和各阶层之间的差距。为此我们必须要（）
 正确答案A、加快中西部地区的发展
B、高度重视“三农”问题
C、振兴东北老工业基地

5、以下关于先导产业和主导产业正确的说法是？（）
 正确答案A、先导产业是指对今后国民经济发展具有先导作用的产业。
B、先导产业就是主导产业。

6、1978年改革开放以来广东省三次产业结构演变过程正确的说法是（）
 正确答案：A、三次产业从“二、一、三”结构演变为“二、三、一”结构，进一步演变为“三、二、一”结构。
D、三次产业结构逐步演变为第三产业占主体的“三、二、一”结构。

7、十八大报告确定的大会主题中提出“为全面建成小康社会而奋斗”，这与十七大主题中“为夺取全面建设小康社会新胜利而奋斗”的表述不同。据此回答:全面建成小康社会后（）
 正确答案：A、人民生活将更加殷实、宽裕
B、地区、城乡、各阶层的差距将缩小
C、将实现社会的全面进步

8、2020年是全面建成小康社会收官之年，也是确保实现第一个百年目标，为第二个百年目标打好基础的关键阶段。面对各种严峻复杂的挑战，如期全面建成小康社会必须打好的攻坚战有()
正确答案：A、防范化解重大风险
B、污染防治
D、精准脱贫

10、下列属于乡村振兴战略的基本原则的是（）。
 正确答案：A、坚持党管农村工作
B、坚持城乡融合发展
C、坚持农民主体地位
D、坚持因地制宜、循序渐进

11、深化“放管服”改革，全面推行（）制度，推进“数字政府”改革建设，实现主动、精准、整体式、智能化的政府管理和服务。
 正确答案：B、权力清单
C、责任清单
D、负面清单

12、以下说法正确的是？（）
 正确答案：A、产业战略是全局性和战略性的产业发展策略。

B、产业政策是国家为了实现经济和产业战略目标对产业形成和发展进行干预的一系列政策的总称。
C、产业规划是指综合运用各种理论分析工具，从当地实际状况出发，充分考虑国际国内及区域经济发展形势，对当地产业发展的定位、产业体系、产业链、空间布局、经济社会环境影响，实施方案等做出一年以上的科学计划。
D、产业战略、产业政策、产业规划没有什么差别。

13、西方发达国家产业战略的本质和目标是？（）
 正确答案：B、对全球价值链(GVC)实行超强控制，通过不对称优势实现“瀑布效应”。
D、试图将发展中国家“锁定”在低附加值的加工环节。

14、党的十八大明确提出，到2020年实现城乡居民人均收入比2010年翻一番。这一目标的提出，顺应了人民过上更好生活的新期盼。实现居民收入倍增的目标，（）
 正确答案：A、要大力发展社会生产力
B、是全面建成小康社会的要求
D、要着力调整国民收入分配格局6、习近平总书记在安徽小岗村召开的15、农村改革座谈会上强调，新形势下深化农村改革要坚守的底线（）
 正确答案：A、不能改垮农村土地集体所有制
B、不能改少耕地
C、不能改弱粮食生产能力
D、不能损害农民利益

16、《关于支持深圳建设中国特色社会主义先行示范区的意见》提出的各项改革政策措施，涉及调整现行行政法规的，由有关方面按法定程序经（）授权或者决定后实施。
 正确答案：C、国务院

17、农产品品牌体系中的“新三品”是指（）。
 正确答案：A、区域公用品牌
B、企业品牌
D、农产品品牌

18、“十四五”期间广东战略性新兴产业的发展方向和重点主要有（）
 正确答案A、以5G、芯片、半导体、量子通信为引领的新一代信息技术及IT产业
B、以生物技术为支撑的生命科学与大健康产业
C、以太阳能、核能、氢能、锂电为代表的新能源及节能环保产业
D、以数字创意、科技金融（数字货币）、软件服务为代表的现代服务业

19、下面关于总体小康与全面小康的区别，说法正确的是()
正确答案A、总体小康是低标准的小康，全面小康是较高标准的小康
B、总体小康偏重于物质消费，全面小康除注重物质生活提高外，还强调实现社会全面进步
C、总体小康是发展不平衡的小康，全面小康将缩小工农、城乡、地区的差距

20、改革开放以来广东省第二产业内部结构演变特征，正确的是（）
 正确答案：A、2002年以前以轻工业为主导。
B、2002年以后以重工业为主导
C、工业结构演变路径为轻工业――重工业――现代产业。
D、装备制造业、电子及通讯设备制造业成为广东省重要的支柱产业。

1、新型农业经营主体包括（）。
 正确答案：A、专业大户
B、家庭农场
C、农民合作社
D、农业企业
3、全球战略性新兴产业发展趋势主要有（）
A、信息革命进程持续快速演进。
B、新能源革命将改变现有国际资源能源版图。
C、生物新经济有望引领人类生产生活迈入新天地。
D、增材制造（3D打印）、机器人与智能制造、超材料与纳米材料等领域技术不断取得重大突破。

4、战略性新兴产业的特征主要有以下几点？（）
 正确答案：A、战略性
B、风险性
C、技术性和扩张性
D、关联性和渗透性2、十八大报告确定的大会主题中提出“为全面建成小康社会而奋斗”，这与十七大主题中“为夺取全面建设小康社会新胜利而奋斗”的表述不同。据此回答:从“建设”到“建成”，一字之变（）
 正确答案：B、说明经过艰苦努力，这一战略目标的实现已遥遥在望
C、是对全国人民的庄严承诺，是对全世界的郑重昭告

2、党的十八大明确提出，到2020年实现城乡居民人均收入比2010年翻一番。这一目标的提出，顺应了人民过上更好生活的新期盼。实现居民收入倍增的目标，（ ） ①要大力发展社会生产力 ②是全面建成小康社会的要求 ③是促进收入分配公平的根本措施 ④要着力调整国民收入分配格局

①

②

④

3、下面对全面建成小康社会目标理解正确的是（ ） ①人民生活总体上达到温饱 ②全面建成小康社会，追求的是经济、政治、文化、社会和生态共同发展 ③全面建成小康社会，将体现社会主义共同富裕的原则 ④全面建成小康色夯实，将使人民生活更加殷实、富裕

②

③

④

 判断题（共7题，每题5分）
1、2018年，广东常住人口城镇化率首次超过70%。
 正确答案：正确

2、粤港澳大湾区包括了2个特别行政区和10个广东省城市。
 正确答案：错误

3、广东常住人口规模已连续稳居全国首位12年。
 正确答案：正确

4、粤港澳合作经历了“前店后厂”的阶段。
 正确答案：正确

5、“十四五”广东生态文明建设的总体思路是：巩固前期成果、调整目标方向、优化治理手段、完善制度体系、提高发展质量。
 正确答案：正确

6、具有全球影响力的国际科技创新中心是粤港澳大湾区的战略定位之一。
 正确答案：正确

7、深圳对照十九大要求，提出“民生七优”工作目标：幼有善育、学有优教、劳有厚得、病有良医、老有所养、住有所居、弱有众扶。体现了深圳的担当，以及追逐全球城市定位、彰显社会主义优越性的本质意义。
 正确答案：错误

8、2019年，广东71个国考断面水质优良比例为77.5%，已经达到了国家下达的约束性考核目标。
 正确答案：错误

9、《粤港澳大湾区发展规划纲要》于2019年2月正式公布全文。
 正确答案：正确

10、“三期叠加”是指增长速度换档期、结构调整阵痛期和前期刺激政策消化期的叠加。
 正确答案：正确

11、广深港澳科创走廊是粤港澳大湾区建设的重要抓手之一。
 正确答案：正确

12、人才振兴是乡村振兴的关键。
 正确答案：正确

13、2018年，深圳是粤港澳大湾区城市群中国民生产总值最高的城市。
 正确答案：正确

15、人才振兴是乡村振兴的关键。
 正确答案：正确

16、粤港澳大湾区和改革开放初期粤港澳合作的目标是完全相同的。
 正确答案：错误

19、农业农村污染问题是广东生态文明建设城乡之间不平衡的表现。
 正确答案：正确

20、发展是第一要务，人才是第一资源，创新是第一动力。
 正确答案：正确

21、广东人口转变具有数量转变与质量转变同步特征。
 正确答案：错误

22、人口问题始终是我国面临的全局性、长期性、战略性问题。
 正确答案：正确

6、推进粤港澳大湾区建设有利于保持港澳的长期繁荣稳定。
 正确答案：正确

7、珠海是粤港澳大湾区的四个中心城市之一。
 正确答案：错误

6、广东人才区域分布极不均衡。
 正确答案：正确

7、广东人口发展遵循了人口迁移流动规律。
正确答案：正确
